\section{Die Kunst des Jonglierens}

Da das Ziel dieser Arbeit das Lernen der Bewegungsabläufe des Jonglierens ist, geht der folgende Abschnitt kurz auf das Vorgehen beim Jonglieren ein. Der folgende Ablauf bezieht sich dabei auf einen Rechtshänder. Für Linkshänder empfiehlt sich, den Ablauf spiegelverkehrt anzuwenden.

Jonglieren kann man auf viele verschiedene Weisen. Laut Duden ist dabei nur entscheidend, dass man mehrere Gegenstände (mit artistischem Können) gleichzeitig (spielerisch) werfen und auffangen kann\footnote{Dudeneintrag für Jonglieren: http://www.duden.de/rechtschreibung/jonglieren}. So gibt es Varianten, bei denen man nur mit einer Hand wirft, oder neben den Händen noch beide Füße benutzt. Die bekannteste Form ist aber das Werfen von mindestens drei Requisiten mit beiden Händen. Als Requisit kann dabei alles Mögliche wie Ringe, Keulen und vor allem Bälle herhalten. Diese werden von einer zur anderen Hand geworfen, dort gefangen und anschließend wieder geworfen, um einen flüssigen Ablauf zu erzielen.

Im Folgenden wird der Ablauf mit drei Bällen beschrieben. In Abbildung \ref{fig:juggle_start} ist dieser zu sehen. Zunächst hält man zwei der drei Bälle in der rechten und einen Ball in der linken Hand (a). Man beginnt nun damit den ersten Ball aus der rechten Hand zur Linken zu werfen (b). Hat der Ball den Scheitelpunkt seiner Flugbahn erreicht, wirft man den einen Ball aus der linken Hand (c). Kurz danach muss der erste Ball von der linken Hand gefangen und der letzte Ball aus der rechten Hand geworfen werden (d).

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{images/juggle/start.png}
	\end{center}
	 \caption{Startphase beim Jonglieren.}
	 \label{fig:juggle_start}
\end{figure}

In der Hauptphase müssen die Bälle nun im Wechsel gefangen und geworfen werden. Das entspricht abwechselnd den Stufen (c) und (d) mit dem Unterschied, dass jedes Mal ein anderer Ball geworfen bzw. gefangen werden muss. Es befinden sich also immer maximal zwei Bälle in der Luft. Mindestens einer der drei Bälle wird von einer Hand gehalten. Zum Schluss müssen alle Bälle wieder aufgefangen und damit der Kreislauf beendet werden.


% tipps, schwierigkeiten



